\subsection{Web Ontology Language}
\label{sec:owl}
\ac{RDFS} ist geeignet zur Beschreibung einfacher Ontologien, ist aber
aufgrund beschränkter Ausdrucksfähigkeit \NOT für die Modellierung komplexerer
Ontologien geeignet. Zur Darstellung von komplexeren Wissenszusammenhängen sind
ausdrucksstärkere Sprachen erforderlich. Die \ac{OWL} ist
eine vom \ac{W3C} spezifizierte Sprache zur Beschreibung von Ontologien.

% Tim Finin, Mitglied der Gruppe des \ac{W3C}, die \ac{OWL} standardisierte,
% schlug die Abkürzung mit den beiden verdrehten Buchstaben \rede{O} und \rede{W} in einem
% Beitrag in einer Mailing-Liste vor \bibReference{Finin.2001}. Als Gründe nannte
% er, dass die Abkürzung \rede{OWL} leicht auszusprechen wäre und dass
% sie sich hervorragend für Logos eigne, da \rede{owl} das englische Wort für
% \rede{Eule} ist. Außerdem symbolisiere die Eule Weisheit und es gäbe eine
% interessante Hintergrundgeschichte, welche sich auf die Sprache \rede{One World
% Language} bezog, ein Projekt des \ac{MIT} \bibReference{MIT} in den 70ern zur
% Entwicklung einer universellen Sprache zur Wissensrepräsentation.

Die folgenden Ausführungen basieren auf \cite{SemanticWeb.2008}. Für \ac{OWL} wurden
verschiedene Syntaxen entwickelt. Die OWL-RDF-Syntax basiert auf \ac{RDF} und
ist die Syntax, die für den Datenaustausch verwendet werden kann, während die abstrakte
Syntax für Menschen leichter lesbar ist. Die \ac{RDF}-Syntax von \ac{OWL} geht weit
über die Ausdrucksfähigkeit von \ac{RDF} und \ac{RDFS} hinaus, da sie weitere
Sprachkonstrukte einführt, die Ausdrücke ähnlich der Prädikatenlogik
ermöglichen.
Das Kernelement von \ac{OWL} sind \sog Axiome, die aussagen, dass
etwas in der Anwendungsdomäne wahr ist \bibReference{owl2.syntax}.
% Dabei gibt es drei Sprachebenen von OWL, die jeweils eine höhere
% Ausdrucksmöglichkeiten bieten: \ac{OWL} Lite, \ac{OWL DL} und \ac{OWL} Full, wobei
% \ac{OWL DL} Konstrukte enthält zur Darstellung einer entscheidbaren Untermenge
% der Prädikatenlogik erster Stufe und \ac{OWL} Full auf die Einschränkungen von
% \ac{OWL DL} verzichtet, dadurch zwar prädikatenlogische Ausdrücke höheren Grades
% ermöglicht, dabei allerdings unentscheidbar wird.

% In \ac{OWL} werden Schlussfolgerungen basierend auf dem Konzept der
% Open-World-Assumption gezogen. Das bedeutet, dass etwas erst als unzutreffend
% angenommen wird, wenn dies explizit gesagt wurde. Solange eine Information \NOT
% als unzutreffend deklariert wurde, wird lediglich angenommen, dass dieses Wissen
% noch in der Wissensbasis fehlt \bibReference{SemanticWeb.2008}. 

% Da es sich um ein \ac{RDF}- und somit um ein \ac{XML}-Dokument handelt, hat ein
% OWL-Dokument genau ein Wurzelelement, in welchem die verwendeten Namensräume angegeben werden. Dabei
% werden für die Namensräume Präfixes definiert, über welche sie im Dokument
% selbst referenziert werden. 

Eine OWL-Ontologie besteht genau wie ein RDF(S)-Dokument aus Klassen und
Properties, wobei diese bei \ac{OWL} allerdings in komplexeren Beziehungen stehen
können. 
% \ac{OWL} enthält die beiden vordefinierten Klassen \code{Thing} und
% \code{Nothing}, wobei \code{Thing} die Oberklasse aller Klassen in \ac{OWL} ist
% und somit die allgemeinste Klasse und \code{Nothing} eine leere Klasse und die
% Unterklasse aller Klassen.

% In \ac{OWL} sind zwei Arten von Properties definiert: Datentyp-Properties und
% Objektproperties. Die Properties definieren die Beziehungen zwischen Klassen und
% damit auch zwischen ihren Individuen. Datentyp-Properties verbinden Klassen bzw.
% Individuen mit Datenwerten und Objekt-Properties verbinden Klassen mit anderen
% Klassen bzw. Individuen mit anderen Individuen.
% Tabelle \ref{tbl:datatypes}
% zeigt die in \ac{OWL} definierten Datentypen. \todo{Gibt es die wirklich erst
% mit OWL?}

%\input{tables/datatypesOwl}
  
% Die in Abschnitt \ref{sec:rdfRdfs} beschriebene Beziehung \code{rdfs:subClass}
% kann auch in \ac{OWL} verwendet werden, um eine Vererbungshierarchie aufzubauen.
% Neben dieser Beziehung definiert \ac{OWL} jedoch noch
%weitere Beziehungen zwischen Klassen.
\ac{OWL} ermöglicht die Definition von genaueren Aussagen, indem der
Sprachumfang von \ac{RDF} und \ac{RDFS} um weitere Relationen,
Kardinalitäten und Restriktionen erweitern wird.

% Wenn zwei Klassen mittels \code{owl:disjointWith} als disjunkt deklariert werden, kann kein Individuum gleichzeitig ein Individuum beider
% Klassen sein. Zudem können zwei Klassen als äquivalent definiert werden mit
% Hilfe von \code{owl:equivalentClass}. Mittels \code{owl:allValuesFrom} und
% \code{owl:someValuesFrom} ist es möglich, Aussagen über alle bzw. über mindestens
% ein Individuum einer Klasse zu tätigen.

% Neben diesen Beziehungen werden noch Kardinialitäten und Restriktionen auf
% Klassen definiert, mit denen genauere Aussagen möglich sind. So kann mit der
% Kombination aus einer Restriktion und einer Kardinalität bspw. eine
% Mindestens-, Höchstens- oder Zwischen-Beziehung definiert werden.

\rede{Die Fähigkeit, Wissen abzuleiten oder zu inferieren, ist zentraler
Bestandteil menschlicher Problemlösungsfähigkeit. Wir schließen aufgrund
bestehender Sachverhalte, dass bestimmte plausible Ereignisse schon
stattgefunden haben oder stellen Vermutungen an, indem wir Zusammenhänge von
Ereignissen deuten.} \bibReference{Dengel.2012}

Diese menschliche Fähigkeit soll auch in der \ac{KI} eingesetzt werden können.
Ontologien ermöglichen Maschinen aufgrund der beschriebenen Regeln (und noch
zahlreichen mehr) dieses automatische Schließen, die Inferenz. Ausgeführt wird
diese von sogenannten Reasonern wie \zB RACER, Pellet, FaCT++ oder Pellet
\bibReference{Piero.2005}. 

Nach \cite{Dengel.2012} gibt es in Systemen, die OWL-Dateien auswerten, vier
grundlegende Arten von Reasoning: Die Konsistenzprüfung sucht nach sich
widersprechenden Daten innerhalb der Ontologie. Bei der Konzepterfüllbarkeit
wird nach Instanzen von unerfüllbaren Klassen gesucht, d.h. nach Klassen, die
keine Instanzen haben können. Werden Instanzen einer solchen Klasse gefunden,
wird automatisch die gesamte Ontologie inkonsistent. Bei der Klassifikation wird
die Klassenhierarchie berechnet und bei der Realisierung wird bestimmt, zu
welchen Klassen eine gegebene Instanz direkt gehört. 

\ac{OWL} hat jedoch auch Einschränkungen, da Regeln einer bestimmten Komplexität
nicht beschrieben werden können. \cite{Piero.2005} beschreibt das
wichtigste Problem mit \ac{OWL} folgendermaßen: \rede{From a Knowledge
Representation point of view, the main problem affecting the W3C languages
concerns the fact that they 'binary' languages - i.e., to define their
properties, they make use only of \textit{relations taking two arguments} -
whilst, for many applications, an n-ary approach should be adopted see, to give
only an example, the representation of generic situations in a legal reasoning
context.}

Eines der größten Probleme mit \ac{OWL} ist folglich die Tatsache, dass nur
zweiwertige Relationen möglich sind. Ebenso unmöglich sind komplexere Regeln,
die über Klassenausdrücke hinausgehen und \zB beliebig viele Variablen oder
verkettete Relationen enthalten \bibReference{Dengel.2012}.
